\chapter{Istruzioni per il controllo del processore}
\section{Istruzioni per la gestione delle interruzioni}
\subsection[Interrupt esterni]{Interrupt esterni\footnote{Per approfondire, si veda la sezione~\ref{sez:interrupt}.}}
Tramite gli \textbf{interrupt esterni}, un dispositivo esterno (es. tastiera) può in qualunque momento richiedere l'attenzione del processore attraverso un segnale sul pin INT, in modo che il processore, verificando questo segnale al termine di ogni istruzione, possa interrompere l'esecuzione del programma e saltare al codice che serve il dispositivo esterno. La richiesta di interruzione è affiancata da un codice su 8 bit che identifica il dispositivo tra quelli elencati in memoria nella \textbf{Interrupt Vector Table} (IVT), la quale associa ogni codice di periferica all'indirizzo di partenza della procedura che serve il dispositivo, detta \textbf{Interrupt Service Routine} (ISR). L'indirizzo di partenza della ISR è composto dal nuovo valore del CS\footnote{La ISR non può stare nello stesso segmento di codice del programma che è stato interrotto.} (16 bit) e dal nuovo valore dell'IP (16 bit). La ISR deve sporcare il meno possibile la memoria che era in uso dal programma interrotto; inoltre, a differenza di una normale procedura, la ISR all'avvio salva temporaneamente nello stack, oltre al vecchio indirizzo di ritorno IP e al vecchio valore di CS, anche il registro di stato PSW che contiene i flag, che alla fine viene ripristinato tramite un'istruzione \texttt{IRET}. L'installazione di un nuovo dispositivo, prima di attivare gli interrupt, richiede di caricare in memoria la ISR e aggiungere il codice del nuovo dispositivo nella IVT.

\subsection{Interrupt software}
L'8086 supporta anche gli \textbf{interrupt software}, che simulano un interrupt esterno e saltano a una certa procedura identificata dal parametro di un'istruzione \texttt{INT} (es. \texttt{INT 21h}). Le procedure richiamate da interrupt software sono offerte dal sistema operativo $\Rightarrow$ il programmatore non deve preoccuparsi di conoscere l'effettivo indirizzo o il nome della procedura.

\section{Altre istruzioni}
\begin{itemize}
\item L'istruzione \texttt{INTO} equivale ad una \texttt{INT 4} quando l'Overflow Flag (OF) è settato, altrimenti equivale ad un'istruzione nulla.
\item Se il processore entra nello stato idle tramite l'istruzione \texttt{HLT}, aspetta una richiesta di interrupt senza fare nulla.
\item In un sistema a più di un microprocessore, uno dei microprocessori può segnalare tramite l'istruzione \texttt{LOCK} agli altri di non occupare il bus mentre sta effettuando una serie di particolari operazioni che devono essere eseguite in modo consecutivo.
\item L'istruzione \texttt{NOP} non fa nulla, e serve per:
\begin{itemize}
\item introdurre un tempo di attesa di durata nota prima di eseguire l'istruzione successiva, ad esempio per rallentare un ciclo;
\item sovrascrivere delle istruzioni in eccesso senza dover ricompilare tutto il programma;
\item craccare i programmi!
\end{itemize}
\item Le istruzioni \texttt{STC}, \texttt{CLC} e \texttt{CMC} operano sul Carry Flag (CF).
\item Le istruzioni \texttt{STI} e \texttt{CLI} operano sull'Interrupt Flag (IF) che determina se il processore è sensibile agli interrupt.
\end{itemize}